# Numpy

### Импортирование библиотеки

```py
import numpy as np
```

### Массивы numpy являются объектами класса ndarray. Наиболее важными атрибутами класса ndarray являются:

-    ndarray.ndim — размерность (количество осей) массива;
-    ndarray.shape — кортеж, значения которого содержат количество элементов по каждой из осей массива;
-    ndarray.size — общее количество элементов массива;
-    ndarray.dtype — объект, описывающий тип данных элементов массива;
-    ndarray.itemsize — размер памяти в байтах, занимаемый одним элементом массива.

### Определение типа данных массива при создании

```py
a = np.array([1, 2, 3], dtype="uint8")
```

### [Other types data](!https://numpy.org/doc/stable/user/basics.types.html)

### Для создания массива из нулей используется функция np.zeros(), которая принимает кортеж с количеством чисел, соответствующим количеству осей массива, а значения в кортеже — количество элементов по каждой из осей:

```py
a = np.zeros((4, 3))
```

### Функция np.ones() создаёт массив аналогично функции np.zeros(), только из элементов-единиц:

```py
a = np.ones((4, 3))
```

### Функция np.eye() создаёт единичную матрицу, то есть массив с единицами на главной диагонали и нулевыми остальными элементами:

```py
a = np.eye(5, 5, dtype="int8")
```

### Для создания массива, заполненного значениями из диапазона, используется функция np.arange():
 
```py
a = np.arange(1, 10)
a = np.arange(1, 5, 0.4)
```

### Функция np.linspace() создаёт массив из заданного количества вещественных равномерно распределённых значений из указанного диапазона.

```py
a = np.linspace(1, 5, 10)
```

### Для изменения размерности массива используется функция reshape(). Она принимает кортеж, значения которого задают новые размеры массива по осям. Функция reshape() возвращает новый массив. Обратите внимание: при изменении размерности количество элементов в массиве не должно измениться:


```py
a = np.zeros((4, 3), dtype="uint8")
a = a.reshape((2, 6))
```

### Метод resize() меняет размерность исходного массива:

```py
a = np.zeros((4, 3), dtype="uint8")
a.resize((2, 2, 3))
```

### Если при изменении размерности в функции reshape() указать значение -1 по одной или нескольким осям, то значения размерности рассчитаются автоматически:

```py
a = np.zeros((4, 3), dtype="uint8")
a = a.reshape((2, 3, -1))
```

### Арифметический операции

```py
a = np.array([9, 8, 7])
b = np.array([1, 2, 3])
print(a + b)
print(a - b)
print(a * b)
print(a / b)
```

### Для умножения матриц используется операция @ или функция dot:

```py
a = np.array([[1, 2, 3],
              [4, 5, 6],
              [7, 8, 9]])

b = np.array([[0, 0, 1],
              [0, 1, 0],
              [1, 0, 0]])
print(a @ b)

```

### Матрицы можно транспонировать функцией transpose() и поворачивать функцией rot90(). При повороте можно указать направление поворота вторым аргументом:

```py
a = np.arange(1, 13).reshape(4, 3)
print(a)
print("Транспонирование")
print(a.transpose())
print("Поворот вправо")
print(np.rot90(a))
print("Поворот влево")
print(np.rot90(a, -1))
```

### Функции вычисления суммы элементов массива, поиска минимального и максимального элементов и многие другие по умолчанию работают для всех элементов массива, не учитывая размерность:

```py
a = np.array([[1, 2, 3],
             [4, 5, 6],
             [7, 8, 9]])

print(a.sum())
print(a.min())
print(a.max())
```

### Дополнительно в указанных функциях можно указать номер оси (индексация с 0), на которой будет работать функция:

```py
a = np.array([[1, 2, 3],
              [4, 5, 6],
              [7, 8, 9]])

print(a.sum(axis=0))  # сумма чисел в каждом столбце
print(a.sum(axis=1))  # сумма чисел в каждой строке
print(a.min(axis=0))  # минимум по столбцам
print(a.max(axis=1))  # максимум по строкам
```

### В массивах можно брать срез. Для одномерных массивов эта операция аналогична стандартному срезу в Python. Для многомерного массива можно задавать диапазон среза отдельно для каждой оси. Таким образом, можно взять срез отдельной части матрицы, указав, какие строки и столбцы должны попасть в срез:

```py 
a = np.arange(1, 13).reshape(3, 4)
print(a)
print()
print(a[:2, 2:])
print()
print(a[:, ::2])
```

### Output:

```py
[[ 1  2  3  4]
 [ 5  6  7  8]
 [ 9 10 11 12]]

[[3 4]
 [7 8]]

[[ 1  3]
 [ 5  7]
 [ 9 11]]

```

### Для линеаризации многомерного массива можно использовать атрибут flat, который является итератором, возвращающим последовательно значения массива:

```py
a = np.arange(1, 13).reshape(3, 4)
print(a)
print()
print("; ".join(str(el) for el in a.flat))
```


### Output:

```py
[[ 1  2  3  4]
 [ 5  6  7  8]
 [ 9 10 11 12]]

1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8; 9; 10; 11; 12
```

## Быть в пределах промежутка

```py
np.clip(arr, 0, 1)
```

### Всё что ниже 0 становится 0, аналогично, то что выше 1 становится 1

## Комбинирование изображения из 3-х каналов 

```py
r = img[:, :, 0]
g = img[:, :, 1]
b = img[:, :, 2]

dstack((r, g, b))
```

## Отбор по условию 

```py
a = np.where(img != img[0][0])
```

### Снача y потом x